中國人民質疑國產疫苗 接種速度不如預期

中國在推行疫苗接種方面，速度似乎比西方國家慢，原因之一在於人民質疑疫苗安全及效力。圖為北京民眾接種疫苗。（中新社）

中國在控制新型冠狀病毒疫情上展現效率，但彭博（Bloomberg）報導，在推行疫苗接種方面，中國的速度似乎比西方國家慢，原因之一在於人民質疑疫苗安全及效力。

中國藉著專制制度實施種種措施，以減緩2019冠狀病毒疾病（COVID-19）疫情，例如在短短數日內建成醫院、迅速替全城人民做病毒篩檢，以及近乎封鎖全國廣闊的邊界。

因此，當中國要推廣國產疫苗時，全球都預期接種行動也會這麼快速、這麼積極，大概又會把西方國家比下去。

然而，中國推廣疫苗已約7週，接種程度卻意外地不如預期。

根據彭博的疫苗追蹤統計，中國自去年12月15日正式開始接種疫苗以來，迄今施打逾3120萬劑疫苗，僅次於美國施打近3500萬劑，但對於有14億人口的中國來說，相當於每百人僅施打2劑，不如歐洲每百人約施打3劑、美國每百人施打10劑，更遠不及以色列每百人施打近60劑。

中國的疫苗接種速度似乎也未達內部目標，也就是在2月11日除夕前替5000萬人民施打疫苗。這令人懷疑，當其他國家寄望於疫苗帶來的群體免疫效應而開始解除封鎖之際，中國這個全球第2大經濟體是否會繼續封鎖。

美國新澤西州的西東大學（Seton Hall University）全球衛生研究中心（Center for Global Health Studies）主任黃延中說：「只要政府願意像過去一樣，透過從上到下的動員去執行，我們原本期待中國成功推行（疫苗接種）。現在看來，我們太樂觀了。」

在中國，接種疫苗的人數增加緩慢，並不是因為像歐洲那樣配送受阻或產量不足，中國各地有超過2萬5000個疫苗接種處，包括改建過的體育場、博物館和社區中心。早在2020年中，就有部分人在緊急使用授權下接種疫苗。

中國科興生技公司和國藥集團旗下中國生物技術公司生產的疫苗可在冰箱溫度下存放一年多，不像美國採用傳訊核醣核酸（mRNA）技術製造的疫苗需要在極低溫下冷凍、若過早解凍還可能變質，因此後勤條件更加複雜。

中國普打疫苗的速度緩慢，似乎是因為人民普遍遲疑，理由除了對國產疫苗安全和保護力有疑慮，還有缺乏急迫性，畢竟目前這波疫情僅限於北部部分地區。

這種情況可能會對需要中國解除封鎖的國家和企業構成問題，因為中國在海外還有逾100萬名留學生，又是全球最重要的消費市場之一；況且，雖然中國經濟正在復甦，現況可能也不利於中國自身的經濟成長展望。

彭博推估，以目前的疫苗接種速度來看，中國還要5年半才能達到群體免疫效果，比美國的11個月、英國的6個月都要久。

香港「牛津經濟」（Oxford Economics）亞洲經濟學者高路易（Louis Kuijs）認為：「如果疫苗接種速度不加快，可能進一步延誤中國開放邊界，並影響未來幾年的經濟成長。」

專研衛生安全的香港城市大學副教授唐寧思（Nicholas Thomas）也說，以目前速度看來，未來數年，國際旅行可能會繼續受限。

與採檢、旅客隔離和封鎖措施不同，中國官員目前似乎並不強制施打疫苗，即使是醫護人員等高風險群體，也可自行決定是否接種。當其他國家領袖捲起袖子，在大眾面前公開接種疫苗的同時，沒人確知包括國家主席習近平在內的中國高層官員是否已接種。

此外，在疫苗安全和效力上，中國疫苗生產商一直被詬病不夠透明，釋出的資料比西方國家的製造商還少。這更讓巴基斯坦、印尼等與中國有疫苗協議的國家抱持懷疑；中國的醫護人員也擔心自己成為第一批疫苗的白老鼠。

考量到中國製疫苗過去的偽劣醜聞，有些中國人寧可等待外國製疫苗上市。

黃延中表示：「西方國家在控制疫情上做得不是很好，但如果搶在中國之前達到群體免疫，就是一個有力的訊息。如果西方國家開始解除封鎖、互相開放，對中國模式來說，就是一項重大挑戰。」